**高平子**（原名**高均**，字**君平**，號**平子**，别號**在園**，），中國天文學家，近代中国天文学开拓者。因欽佩東漢天文學家[張衡](../Page/張衡.md "wikilink")（張平子），故自號平子。

## 生平

1888年12月23日，高平子生於[上海](../Page/上海.md "wikilink")[金山](../Page/金山區_\(上海市\).md "wikilink")，父親是[高煌](../Page/高煌.md "wikilink"),
叔父是近代江南著名藏书家[高燮](../Page/高吹萬.md "wikilink")（字吹万），“光导纤维之父”[高锟為其堂](../Page/高锟.md "wikilink")[姪子](../Page/姪子.md "wikilink")，[南社发起人高旭](../Page/南社.md "wikilink")（[高天梅](../Page/高天梅.md "wikilink")）为其族人\[1\]。

高平子早年求學於[震旦大學](../Page/震旦大學.md "wikilink")。发表《周髀北极璇机考》，推算出周代北极星的正确位置。

1910至20年代先後任職於上海[徐家匯觀象臺和](../Page/徐家匯觀象臺.md "wikilink")[佘山觀象臺](../Page/佘山觀象臺.md "wikilink")、[青島觀象臺](../Page/青島觀象臺.md "wikilink")、中央研究院天文研究所。1924年在青島觀象臺修復和安裝天文儀器、培養觀測人員、開創中國的太陽黑子觀測和子午測時的工作。1926年参加首届国际无线电经度联测，为中国取得第一批近代经度值，这是中国天文学家参加国际天文联合观测的开端。1928年測定了位於南京的天文研究所、廬山、河南登封測景台等地的經緯度。

1936年，通過對中國天文曆法的潛心研究，出版了《史日長編》。1937年撰写《圭表测景论》。他還曾主持中國《天文年曆》及《國民曆》的編算工作，協助余青松籌建[紫金山天文臺並主管太陽分光觀測](../Page/紫金山天文臺.md "wikilink")。

1948年舉家遷居臺灣，先後在[臺灣省氣象局](../Page/交通部中央氣象局.md "wikilink")、[中央研究院數學研究所以及](../Page/中央研究院數學研究所.md "wikilink")[中正理工學院任職](../Page/中正理工學院.md "wikilink")\[2\]。1958年3月10日與[蔣丙然](../Page/蔣丙然.md "wikilink")、[鄭子政等人主持](../Page/鄭子政.md "wikilink")[中國天文學會在台復會工作](../Page/中華民國天文學會.md "wikilink")\[3\]，並於同年6月8日完成復會，任理事長多年。到臺灣後主要從事中國古代天文曆法的整理研究工作，發表天文和曆法研究方面的論文上百篇，其中大部分後來被收進60年代後期出版的《學曆散論》和《平子著述余稿》兩書中。

1970年3月23日卒於臺北。

## 後人

高平子之孫[高準是台灣著名詩人](../Page/高準.md "wikilink")\[4\]。

## 其它

  - 1982年，[國際天文學聯合會行星系統命名委員會將月球正面东经](../Page/國際天文學聯合會.md "wikilink")87.8，南纬6.7处的一座[環形山](../Page/環形山.md "wikilink")[以他的名字命名](../Page/高平子環形山.md "wikilink")。
  - 1988年12月23日，中華郵政發行高平子誕生百年紀念信封(未發行郵票)，但卻擺了個烏龍\[5\]。

## 參考資料

## 外部連結

  -
  - ["中國農曆
    問與答"](http://www.chinesefortunecalendar.com/CLC/FAQ.htm)（中英夾雜）

[G](../Category/中華民國天文學家.md "wikilink")
[Category:台灣天文学家](../Category/台灣天文学家.md "wikilink")
[Category:上海人](../Category/上海人.md "wikilink")
[Category:台灣戰後上海移民](../Category/台灣戰後上海移民.md "wikilink")
[Category:中央研究院研究员](../Category/中央研究院研究员.md "wikilink")
[Category:國防大學理工學院教師](../Category/國防大學理工學院教師.md "wikilink")
[Category:高姓](../Category/高姓.md "wikilink")
[Category:中央氣象局人物](../Category/中央氣象局人物.md "wikilink")

1.
2.  [天文學家高平子](http://tamweb.tam.gov.tw/v3/attach/File/no67/no67p32-35.pdf)
3.  [臺北星空41期
    中國天文學會在臺灣](http://tcgwww.taipei.gov.tw/public/Attachment/992915344566.pdf)
    陶蕃麟
4.  〈崇高的樸素 讀《高準游㮴散紀》〉，林明理，全國新書資訊月刊，民國100年7月號
5.  郵政繪圖人員誤將「戴傳賢」當成「高平子」，使得「高平子誕生百年紀念」郵戳上的人物變成「戴傳賢」！[1](http://chch.idv.tw/phpwind/simple/index.php?t4240_5.html)，清清集郵網
    2009-06-21 10:35 貼文